\documentclass{article}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{color}

\newcommand{\TODO}[1]{\textcolor{blue}{TODO: #1}}
\newcommand{\ang}[1]{ang.~{\itshape #1}}

\begin{document}

\title{Metody odkrywania wiedzy \\%
{\large Klasyfikacja -- założenia wstępne} }

\author{Jakub Cichanowicz \and Artur Sawicki}

\maketitle

\section{Interpretacja tematu projektu}
Nasz temat związany jest z tragedią Titanica z 1912 roku. Statek podczas swojego pierwszego rejsu zderzył się z górą lodową, co spowodowało jego zatonięcie oraz śmierć większości osób znajdujących się na nim.

Prawda jest taka, że o przeżyciu nie zdecydowało tylko szczęście, ale także inne parametry, takie jak: wiek, płeć czy przynależność do grupy społecznej.

Do dyspozycji mamy dane zawierające 891 obserwacji i na ich podstawie spróbujemy stwierdzić od jakich parametrów głównie zależała szansa przeżycia w tej katastrofie.

\section{Opis algorytmów}
Do badań wykorzystane zostaną algorytmy zaimplementowane w różnych pakietach R. Planujemy wykonać następujące modele, należące do metod uczenia pod nadzorem.

\subsection{LDA}
LDA (\ang{Linear Discriminant Analysis}) -- celem tej metody jest określenie liniowej kombinacji cech, która pozwoli na najlepsze przyporządkowanie obserwacji do klas, w naszym przypadku dwóch. Przypuśćmy, że mamy macierz $p$ cech dla $N$ obserwacji $\mathbf{x}=(x_{1},...,x_{p})^{T}$. P-wymiarowe wektory rzutujemy na prostą określoną przez kierunek $w$. Cel analizy można osiągnąć poprzez wybór takiego kierunku $w$, który maksymalizuje odległości pomiędzy zrzutowanymi na $w$ średnimi dla klas jednocześnie minimalizując wariancję wewnątrz każdej z klas.

\subsection{Drzewo decyzyjne}
\TODO{Kuba opiszesz?}

\subsection{Lasy losowe}
\TODO{Kuba opiszesz?}

\subsection{KNN}
Metoda K-najbliższych sąsiadów (\ang{K-nearest neighbors}) polega na klasyfikacji danej obserwacji na podstawie przynależności do klas jej $K$ najbliższych sąsiadów (według wybranej miary). Wybrana miara odległości (tzw. miara niepodobieństwa) musi spełniać konkretne założenia. Przykłady najczęściej wykorzystywanych miar: zwykła odległość euklidesowa, odległość miejska (taksówkowa) lub odległość Minkowskiego. Przebieg algorymu: iteracyjnie, dla każdej obserwacji zbioru testowego liczymy odległości od elementów zbioru treningowego, wybieramy $K$ najbliższych obserwacji i przypisujemy tę klasę, która wśród tych $K$ sąsiadów wystąpiła najczęściej. Liczba $K$ wybierana jest arbitrarnie przed wykonaniem modelu.

\section{Plan badań}

\subsection{Cel poszczególnych eksperymentów}
\subsection{Charakterystyka zbioru danych}

W zbiorze danych mamy 12 zmiennych:
\begin{itemize}
\item Identyfikator pasażera ({\itshape PassengerId}) -- nie bierzemy jej pod uwagę, zmienna porządkowa;
\item Przeżycie ({\itshape Survived}) -- oznacza przeżycie danego pasażera, 0 - nie, 1 - tak, zmienna objaśniana;
\item Klasa pasażerska ({\itshape Pclass}) -- 1, 2 lub 3, nie ma braków danych, zmienna objaśniająca;
\item Imię i nazwisko z tytułem ({\itshape Name}) -- wstępnie wydaje nam się, że nie będziemy jej używać, jednak być może dałoby się jakoś z tego wyłączyć grupy ludzi po tytułach;
\item Płeć ({\itshape Sex}) -- nie ma braków danych, zmienna objaśniająca;
\item Wiek ({\itshape Age}) -- 177 braków, niektóre algorytmy sobie poradzą, inny sposób to dolosować, zastosujemy najprawdopodobniej oba podejścia, zmienna objaśniająca;
\item Liczba rodzeństwa/małżonków na pokładzie ({\itshape SibSp}) -- nie ma braków danych, zmienna objaśniająca;
\item Liczba dzieci/rodziców na pokładzie ({\itshape Parch}) -- nie ma braków danych, zmienna objaśniająca;
\item Numer biletu ({\itshape Ticket}) -- wstępnie wydaje się nieistotne, jednak być może będzie się dało jakoś pogrupować, być może przedrostki w biletach oznaczają jakieś częsci statku i będzie się dało to wykorzystać;
\item Opłata ({\itshape Fare}) -- nie ma braków danych, zmienna objaśniająca;
\item Kajuta ({\itshape Cabin}) -- 687 braków, spróbujemy wykorzystać obecność danych, aby lepiej klasyfikować osoby posiadające tę daną;
\item Miejsce wejścia na pokład ({\itshape Embarked}) -- nie wydaje się, żeby miało to znaczenie, ale może okazać się inaczej, zwłaszcza, że mamy bardzo mało braków, więc spróbujemy wykorzystać.
\end{itemize}

\subsection{Parametry algorytmów}
\subsection{Miary jakości i procedury oceny modeli}
Aby ocenić działanie poszczególnych modeli planujemy zestwić ze sobą klasy rzeczyiwiste dla części testowej naszych danych oraz klasy przewidziane przez modele.

\subsubsection{Macierz kontyngencji (macierz pomyłek)}
\TODO{Kuba wstawisz rysunek? Link w komentarzu poniżej.}
% https://pl.wikipedia.org/wiki/Tablica_pomyłek

Na podstawie macierzy 2x2 możemy wyliczyć następujące wskaźniki:
\begin{itemize}
\item czułość (\ang{sensivity}): TPR=TP/(TP+FN)
\item specyficzność (\ang{specificity}): TNR=TN/(FP+TN)
\item precyzja (\ang{precision}): PR=TP/(TP+FP)
\item dokładność (\ang{accuracy}): ACC=(TP+TN)/(TP+TN+FP+FN)
\end{itemize}

W zależności od aspektu klasyfikacji, na którym nam najbardziej zależy (np. chcemy trafniej przewidywać ludzi którzy na pewno nie przeżyją) możemy porównywać ze sobą odpowiednie wartości.

\section{Otwarte kwestie}

\end{document}
